\chapter{Integrované obvody pro měření}\label{chap:io}
Na trhu existuje celá řada integrovaných obvodů pro měření elektrické práce.
Výrobci nabízí mnoho kombinací vstupů, výstupů i dalších měřených veličin.
Při analýze trhu jsem se zaměřil pro jednofázové měření.
Pro třífázové měření vždy existuje ekvivalent.

\section{Analog Devices ADE7753} \label{sec:ade7753}
Firma Analog Devices patří mezi největší výrobce integrovaných obvodů pro měření.
Pro zpracování elektrické práce nabízí velké množství produktů.
Z~jejich nabídky jsem vybral obvod, který nabízí nejvíc měřených veličin.
Jeho vnitřní schema můžeme vidět na obrázku \ref{fig:ade7753}.

\begin{figure}[ht!]
  \centering
  \includegraphics[keepaspectratio,width=14cm]{fig/ade}
  \caption{Vnitřní schema obvodu Analog Devices ADE7753 \cite{adeDataSheet}}
\label{fig:ade7753}
\end{figure}



Obvod je vybaven dvěma vstupy, napěťovým a proudovým.
Oba vstupy jsou určené pro měřicí rozsah $\pm$0,5~V.
Z~důvodu možného přepětí jsou však dimenzované až na napětí 3~V, při kterých nedojde k~poškození obvodu.
Tato vlastnost je pro nás velmi důležitá, protože při konstrukci obvodu je odolnost proti přepětí důležitým parametrem.
Dále jsou vstupy vybavené programovatelnými zesilovači \textit{PGAIN}.
Pro napětí nabízejí zesílení 1, 2, 4, 8 a 16 a pro proud 1, 2, 4, 8, 16 a 32.
Tyto zesilovací činitele lze konfigurovat programově.
Pro snímání proudu můžeme použít jak proudový transformátor, tak i Rogowského cívku a samozřejmě bočník.
Měření probíhá pomocí dvou 16 bitových AD převodníků typu sigma-delta.

Obvod umožňuje měřit elektrickou práci --- činnou a zdánlivou.
Z~těchto hodnot jsme dále schopní odvodit práci jalovou a účiník.
Dále nabízí měření efektivní hodnoty proudu $I_{RMS}$ a napětí $U_{RMS}$.
Mimo to, jako jeden z~mála obvodů, umí pracovat s~neharmonickými signály a umožňuje druh signálu určit.

Komunikace s~tímto obvodem probíhá pomocí sběrnice SPI.
Dále nabízí i impulzní výstup.
Měření může probíhat i v~kontinuálním (trvalém) režimu a na další výsledky se odešle upozornění přes IRQ výstup.
Vnitřní registry jsou uložené ve volatilní paměti, tudíž při každém startu obvodu je potřeba konfigurační data znovu nahrát do čipu.
Ke čtení se používají 24 bitové registry se znaménkem ve formátu dvojkového doplňku.
V~případě měření energie (činné a zdánlivé) můžeme číst z~registru, který obsahuje sumu od spuštění, nebo z~registru, který se vždy po přečtení vynuluje.

Na vnitřním schematu (obrázek \ref{fig:ade7753}) můžeme vidět řešení vstupů.
U~proudového vstupu je teplotní čidlo, jehož hodnotu můžeme číst programově.
Primárně je však určeno pro kompenzaci vlastností způsobené teplotní změnou.


\section{Cirrus Logic CS5490}
Dalším z~výrobců je firma Cirrus Logic.
Z~jejich nabídky jsem vybral obvod CS5490, jelikož se jedná o~jeden z~jejich nejrozšířenějších obvodů.
Tento obvod je vybaven dvěmi měřicími kanály, jeden pro proud a  druhý pro napětí.
Vnitřní schema obvodu je znázorněno na obrázku \ref{fig:cirrus}.

\begin{figure}[ht!]
  \centering
  \includegraphics[keepaspectratio,width=14cm]{fig/cirrus}
  \caption{Vnitřní schema obvodu Cirrus Logic CS5490 \cite{cirrusCS5490}}
\label{fig:cirrus}
\end{figure}
%http://www.cirrus.com/en/products/cs5490.html

Oba dva vstupy jsou určené pro diferenciální signál $\pm$0,25~V.
Programovatelný zesilovač je pouze u~proudového vstupu, který může mít zesílení 10 a 50.
Proudové snímání může být řešeno proudovým transformátorem, bočníkem nebo Rogowského cívkou.
Měření je realizováno dvěma 16/24 bitovými AD převodníky typu delta-sigma.

Komunikace s~tímto obvodem probíhá pomocí asynchronního sériového portu (UART).
Dále nabízí i impulzní výstup.
Referenční hodnota napětí může být stejně jako u~ADE7753 jak vnitřní, tak i externí.

Obvod umožňuje měřit činnou, zdánlivou i jalovou energii a účiník.
Dále také dokáže změřit efektivní hodnotu proudu $I_{RMS}$ a napětí $U_{RMS}$ a frekvenci sítě.
Vstupní signál však musí být harmonický.


\section{Microchip MCP3901}
%http://www.microchip.com/wwwproducts/Devices.aspx?dDocName=en544175
Tento obvod firmy Microchip patří k~nejlevnějším na trhu.
Na rozdíl od předchozích obvodů však provádí pouze měření okamžité hodnoty proudu a napětí a další veličiny, jako je energie, účiník a podobně, musíme spočítat dle vzorců v~kapitole \ref{chap:mereni}.
Obsahuje dvoukanálový A/D převodník pro měření proudu a napětí.
Komunikace probíhá přes sběrnici SPI.
Obvod umožňuje kontinuální měření s~předáváním výsledků buď pomocí přerušení do procesoru pomocí pinu IRQ a nebo také pomocí přímého přístupu do paměti DMA.
Vnitřní schéma obvodu je znázorněno na obrázku \ref{fig:microchip}.

\begin{figure}[ht!]
  \centering
  \includegraphics[keepaspectratio,width=14cm]{fig/microchip}
  \caption{Vnitřní schema obvodu Microchip MCP3901 \cite{mcp3901}}
\label{fig:microchip}
\end{figure}

Zajímavostí tohoto obvodu je to, že obsahuje dvě oddělené napájecí větve.
Jedna větev je pro analogovou část (5 V) a druhá pro digitální (2,7 -- 5,5 V).
Oddělení napájecích napětí je pro nás výhodné, protože díky oddělení není nutné upravovat úrovně komunikační sběrnice SPI, ale pouze volbou digitálního napájení zvolíme, zda se jedná o~3,3 V~nebo o~5 V~logiku.
Toto oddělení nemá definované izolační napětí, tudíž ho není možné použít pro oddělení silové a nízkonapěťové části zařízení.

Referenční hodnota napětí může být vnitřní i externí.
Oba dva vstupy přijímají diferenciální signál o~maximálním napěťovém rozsahu $\pm$0,5 V~s~ochranou proti poškození při překročení až $\pm$6 V~vůči analogové zemi \textit{AGND}.
Programovatelný zesilovač u~obou vstupů může být nastaven na hodnoty 1, 2, 4, 8, 16 a 32.
Měření probíhá pomocí dvou 16/24 bitových AD převodníků typu delta-sigma.
Proudové snímání může být řešeno proudovým transformátorem, bočníkem nebo Rogowského cívkou.

\section{Analog Devices ADE5169} \label{sec:ade5169}
Na rozdíl od předchozích obvodů je obvod Analog Devices ADE5169 zástupcem obvodů, které kombinují měřící subsystém s~mikrokontrolérem.
Při své ceně představuje zajímavé řešení pro jednodušší měřicí zařízení.
Vzhledem ke své výkonosti však není vhodný pro systém, který by měl přímo analyzovat změřená data a poskytovat uživateli přehledy o~spotřebě.

\begin{figure}[ht!]
  \centering
  \includegraphics[keepaspectratio,width=15cm]{fig/ade5166}
  \caption{Vnitřní schema obvodu Analog Devices ADE5169 \cite{ade5169}}
\label{fig:ade5169}
\end{figure}

Podle výbavy tohoto obvodu z~pohledu periferií je vidět, že je směřovaný přímo do elektronických elektroměrů.
Obsahuje rozhraní pro komunikaci s~LCD displeji, dále umožňuje komunikaci s~dalšími obvody přes \iTc a SPI sběrnici.
Také poskytuje několik portů UART, které jsou primárně určené pro komunikaci s~obvody umožňující dálkový odečet (např. WiFi modul a podobně).
Procesor obsahuje tři paměťové bloky, které, podobně jako u~jiných procesorů, adresujeme přímo nebo nepřímo.
Prvním z~bloků je FLASH paměť s~kapacitou 62~kB, která je využívána nejen pro uložení programu, ale také i na konfigurační registry.
Aby bylo možné měnit konfiguraci, může být obsah této paměti modifikován programově z~procesoru.
Dalším blokem paměti je paměť RAM, která nabízí prostor 256~B, kde první polovina (adresy 0x00 až 0x7F) může být adresována přímo i nepřímo.
Druhá polovina (adresy 0x80 až 0xFF) je přístupná pouze přes nepřímé adresování, protože je tento adresový prostor sdílený s~registry procesoru.
Posledním blokem je rozšířená paměť RAM o~kapacitě 2~kB, která je adresovatelná pouze nepřímo.
Paměťový prostor procesoru není možné rozšířit externí pamětí, jak známe z~některých procesorů.
Registry procesoru, které umožňují přístup k~měřicímu subsystému, RTC obvodu a podobně, jsou přístupné přímým adresováním.

Měřicí subsystém obsahuje tři vstupy -- jeden napěťový a dva proudové.
Jeden z~proudových vstupů je použit na detekci neoprávněného odběru, která funguje na principu porovnávání proudu fázovým vodičem a proudu středním vodičem.
Další součásti měřicího subsystému odpovídají měřicímu obvodu ADE7753, jak je uvedeno v~kapitole \ref{sec:ade7753}.


\section{Srovnání parametrů integrovaných obvodů}
Parametry jednotlivých integrovaných obvodů určených pro měření elektrické energie jsou uvedeny v~tabulce \ref{tab:io}.
Z~parametrů vyplývá, že obvody jsou na podobné úrovni a téměř se od sebe neliší.
Jediný rozdíl je v~obvodu MCP3901, který je spíše ukázkou dalšího způsobu zpracování dat.
Uvedená cena platí k~20. dubnu 2012 při odběru 50 kusů.

\begin{table}[ht!]
  \centering
  \begin{tabular}{|l|>{\centering\arraybackslash}m{1in}|>{\centering\arraybackslash}m{1in}|>{\centering\arraybackslash}m{1in}|}
  \hline
   & ADE7753 & CS5490 & MCP3901 \\
  \hline
  \hline
  Napájení & 5 V~& 3.3 V~& analogové 5~V, digitální 2,7 -- 5,5~V~\\
  Spotřeba & 25 mW & 15 mW &  14 mW \\
  Napěťová reference & vnitřní / vnější & vnitřní / vnější & vnitřní / vnější\\
  Pouzdro & 20 SSOP & 16 SOIP & 20 SSOP nebo QFN\\
  \hline
  Měřené veličiny & energie (P, S, Q), $U_{RMS}$, $I_{RMS}$, $\cos \varphi$, druh signálu &  energie (P, S, Q), $U_{RMS}$, $I_{RMS}$, $\cos \varphi$, frekvence & u, i~\\
  \hline
  Snímače proudu & bočník, transformátor, Rogow. cívka &  bočník, transformátor, Rogow. cívka & bočník, transformátor, Rogow. cívka\\
  \hline
  Zesílení proudu & 1, 2, 4, 16, 32 & 10, 50 & 1, 2, 4, 16, 32 \\
  Zesílení napětí & 1, 2, 4, 16  & 10 & 1, 2, 4, 16, 32 \\
  AD převodníky & 16b $\Sigma\Delta$ & 16/24b $\Delta\Sigma$ & 16/24b $\Delta\Sigma$ \\
  Komunikace & SPI & UART & SPI\\
  Cena & \$2.13 & \$2.99 & \$1.66 \\
  \hline
  \end{tabular}
  \caption{Srovnání parametrů měřicích obvodů bez integrovaného mikrokontroléru}
  \label{tab:io}
\end{table}
\clearpage